彭定康斥港府分裂社會 美德齊轟中國政治干預

彭定康斥港府分裂社會
美德齊轟中國政治干預

前港督彭定康批評港府以過時法例報復和平抗爭者。資料圖片

【佔中九子案】

【本報訊】佔中九子被判罪成，隨即惹起國際社會聲援及關注，除了前港督彭定康批評港府以過時法例提控，裁決將令社會分裂外，早前公開批評港府的美國國會及行政當局中國委員會（Congressional-Executive Commission on China，CECC），以及德國國會人權及人道救援委員會也即時表態，質疑港府以法律對付和平示威者。有民主派議員認為，今次判決令西方社會更關注港府藉法律打壓異己的問題，學者則相信判決對日後外國評估香港司法狀況有不良影響。

記者：呂浩然

相關新聞：大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令

佔中九子案有判決後，彭定康在英國人權組織香港監察網站撰文，批評港府以過時法例，對2014年發生的傘運作報復式檢控，勢令社會分裂，彭定康說：「當大部份人都認為香港政府應該團結社會，但政府卻用過時的普通法控罪尋求報復，起訴發生在2014年的政治事件，令社會極之分裂」。

彭定康又提到，德國國會轄下人權及人道救援委員會主席Gyde Jensen回應裁決指，人權、民主領袖在香港越來越身處危險，情況令人驚慌。彭定康引述Gyde Jensen稱，「我們不能夠接受示威者行使其表達自由與和平集會的權利時，遭受恐嚇」。此外，德國國會議員Martin Patzelt亦譴責政府使用過時和差勁的法例，去針對提倡民主價值和原則的倡導者，形容這些法例均是被聯合國人權委員會嚴重批評，要求中國停止透過港府作政治迫害。

不滿用過時法例提控

早前就港府修訂《逃犯條例》發表強硬聲明的CECC，也罕有地在九子罪成後即時發表聲明。委員會共同主席、眾議院議員James P. McGovern及美國參議員Marco Rubio都表明，傘運後中共對港事務的干預增加，港府也一同打壓參與政治及就政府議題發言的人。過去一年的香港特別令人不安，因為美國與香港的關係正依賴一國兩制，而香港在一國兩制下的自主權持續被蠶食。聲明批評，九子被判不同罪名，是懲治和平表達不滿及收窄言論及和平集會自由。委員會促請港府捍衞法治及自由，認為這是香港經濟成功的基石。

公民黨黨魁楊岳橋指出，今次九子判決最為人詬病的，確是港府用過時且不適合的罪行去提告。他認為近年西方社會已開始對一國兩制失信心，今次判決更令他們質疑港府以法律為工具打壓。而當外國社會再三對港府為一國兩制把關的能力有質疑時，難免令人憂慮例如美國給予香港的優惠待遇能否持續。

楊強調解鈴還須繫鈴人，如今的問題非如特首林鄭月娥所言是民主派「唱衰」，而是林鄭和港府能否維持外國對一國兩制的信心。

中大政治及行政學系高級講師蔡子強表示，近年歐美國會越來越關注香港人權問題，例如英國國會形容香港走向「一國一點五制」，當中點名的事件不單止DQ議員、馬凱事件，還有佔中，故今次九子罪名將成為西方社會下輪評估香港民主人權狀況時會考慮的問題。他相信今次判決雖未至於動搖西方社會對香港司法制度的信心，但可能已帶來不良影響，長遠對港未必有利。

相關新聞：官：公民抗命非抗辯理由

上一則
上一則
自首教師吳美蘭：唔會逃避

下一則
下一則
人權觀察：判決鼓勵政府打壓

大狀：他們的行為已是服務社會三子不欲法庭判社服令
官：公民抗命非抗辯理由
港首宗煽惑公眾妨擾罪成案件
「三子沒結束佔領 取運動優勢」官︰藉催淚彈順水推舟
法庭不認同「串謀公眾妨擾」損自由
政府秋後算賬未停
西環集中營︰林鄭毀法治 佔中案為證
戴妻庭上閉目 陳妻準備午餐朱太聽夫陳詞難忍淚水
「勿以為捉晒公雞，晨曦就唔會來臨」
庭外二百人鼓掌三分鐘致敬
24泛民議員斥當權者可恥
自首教師吳美蘭：唔會逃避
人權觀察：判決鼓勵政府打壓
外媒：港政治自由再響警號
沉寂多時 周融突現身邀功
外交部撐嚴懲 台灣促京反省
朱耀明陳情書全文 敲鐘者言
佔中九子罪成戴耀廷、陳健民不為己求情 只求官勿囚朱牧

又口交部
學撚埋晒支那啲野